---
title: 我喜欢网络上的大家，但是我好纠结
date: 2018-08-06 20:50
tags: 生活 胡言乱语
shortlink: gex
headpic: {baseurl}/images/2018/08/two-boats.jpg
headpic_alt: 两艘平行行驶的船
attribution: pass:[题图取自 <a href="https://unsplash.com/?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Unsplash</a> 上的 <a href="https://unsplash.com/photos/GBW67ToiEG0?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText">Ivan Bandura</a>]
excerpt: >
  在现实中没有很好的社交能力、爱好小众、情商又不高，所以交不到什么朋友；即使是有相识的人，平常也会不会觉得有什么事情需要找对方，从而很久也不会联系——这样要怎么办呢？我就只好投奔了网络，寻找与自己合得来的其它人类。我是如此的迷恋于网络社交，以至于将它想象的太过美好，但经过了这么长的时间，直到现在，我才明白了它没有想象中那样美妙。它有着许多令我难以接受但也没有办法的事情，即使是我喜欢的网友之中，也不例外。
---

在现实中没有很好的社交能力、爱好小众、情商又不高，所以交不到什么朋友；即使是有相识的人，平常也会不会觉得有什么事情需要找对方，从而很久也不会联系——这样要怎么办呢？人类是社交性动物，如果没有与其他人类交流的话，迟早无聊或者孤单死的。有着这样情况的我，就只好投奔了网络，寻找与自己合得来的其它人类。

感谢科技，在网络上寻找朋友这样的事，已经不能变得再简单了。在现实中畏畏缩缩的我，终于在没有面对面的对话中，找到了新的生命。

我喜欢几乎我熟悉的每一个网友，大家都是那么的可爱。我明白，藏在萌妹头像背后的，也许是一个留着汗的大叔，但那样又有什么关系呢？即使是大叔，那也是可爱的大叔，是我喜欢的朋友。网络真是太好了，它给了这样多外表不惹人喜爱的人另一次机会，让他们也能被人喜欢。

长辈们跟我说，“网络上的东西都是虚拟的。”嘛……那确实没错，大家大都是拿着不真实的名称，不真实的头像，简直就像是用假身份在交流一样。但在这背后的，怎么说都是一个个真实的人呐。当然要说有机器人也没错，但机器人总归还是能够看出它的冰冷和机械的。因此，即使长辈如此告诫，我仍然是将整个身心都放给网络上的大家。

我是如此的迷恋于网络社交，以至于将它想象的太过美好，但经过了这么长的时间，直到现在，我才明白了它没有想象中那样美妙。它有着许多令我难以接受但也没有办法的事情，即使是我喜欢的网友之中，也不例外。

说不定在看这篇文章的你也会觉得“诶，这很正常啊“，然后觉得我的想法才是奇怪的。那你就有可能是上面所说的“我喜欢但拥有难以接受事情的网友”呢。不过别担心，我还是喜欢你的啦。

但问题是，这样的状况，出现得有些太频繁了。我害怕被大家讨厌，因为没有了网友，我的信息交流就少掉了几乎全部了。因此，我只好小心翼翼地在遇到难以接受的事情的时候，把自己的想法紧握在手中，只有在很少而且认为对方不会因为我提出意见就讨厌我的前提下，会让它从口中——不对——手指间传出。

我不想被大家讨厌，可是，今天我觉得我的承受能力已经快要见底了。所以我要这些事情，在这里一个一个地写出来。但是我还是不想被大家讨厌，所以在写完这些之后，还是会努力继续和大家交流下去的，也不指望能有什么改变。这些不是对谁的批评，只是我自己的抱怨罢了。

--------

我觉得好多人都不珍惜网络上的友谊。在现实中，如果与朋友之间有不满，像比如对方有什么无关的事情老是叫我，觉得很烦，或者对方说话比较直接，批评不拐弯抹角。我接受不了了，这时候要怎么办？首先想到的，当然是跟那位提出这个问题啊。告诉对方自己觉得很烦，或者有些事情不想被批评。这是件很容易的事情吧？我觉得只要那位朋友是正常的人，在听到了这样的话之后，肯定会改善自己的做法的。这样，问题不是以双赢的方式解决了吗？

可是在网友之间，经常不是这样的状况。“绝交”这个字眼，应该是一个很严重的字眼了，我甚至在文学作品中都很少见到它。可是我悲哀的发现，它是许多网友处理矛盾的__首要__方式。网上不像现实，在一般的社交网络里，屏蔽一个人、断绝一切往来不过是按两下按钮那样简单的事情。而那实际上，就是绝交了。就因为一点小小的可以处理的矛盾，就抛弃了曾经一切的回忆，抛弃了所有和好的机会，这样的做法，太难以理解了。

而屏蔽，实际上比绝交还要残酷，绝交至少还有能有最后解释的机会，可屏蔽的话，那就是单方面、一刀斩、阻断全部解决方案了。

我看到其它的人之间发生这样的“绝交”，自己也同样害怕，不会自己那天也因为做了什么无意识的事情，就被屏蔽的？我害怕。也许可以说我不应该和这样的人做朋友，但是他们除了这一点以外，其它都是我所喜欢的朋友呀。如果因为这样程度的观念不符就“不和他做朋友”，那自己也就成为同样不珍惜友谊的人了。

----------

同样是有关于屏蔽，另一件令我不解的事情，是许多人喜欢把自己在现实中认识的人，在网络上屏蔽掉。最奇怪的是，这样残酷的做法，甚至被当作一种政治正确被开着玩笑做到。这可是你现实中认识的人诶！如果只是对不想分享个人生活的长辈、同事之类的那还可以理解，但即使是朋友的话也这样做，那就太奇怪了啊。本来就是要分享个人生活的朋友，在网上却要互相屏蔽。而且还不是仅仅不互相搭理，是互相屏蔽！就是上一段所说的，比绝交还残酷的事情。

不过因为现实中还认识，所以实际上应该还没有绝交那样严重。但这样的做法被当作玩笑一样，以各种姿势哈哈笑着屏蔽掉各种人、还向其它网友互相笑嘻嘻地感叹“这才是正确做法”是怎么回事？夸张地说，这就像是两位杀人魔笑嘻嘻地说“哈哈，我今天杀掉了两个人，他们的表情真漂亮。”“呀嗬，不错嘛，我实际上前天杀了三个人，不过你干得漂亮。”

比喻可能夸张了几万倍不止了，但大体就是这样的感觉。这样的“正确做法”，我觉得难以接受，要是现实中有朋友在网上屏蔽我的话，我一定会觉得莫名其妙的。有好几次看到自己喜欢的网友有在这样做，我真的想冲进评论去，发出我的疑问，可是看到在评论里的所有人都是一片“和睦”的样子在说“哈哈哈，这才是正确做法”，我要是冲进去了，那我就又变成了不识趣的人了，会被讨厌吧。

---------------

我个人是觉得，政治话题这样的东西，在公开谈论不但不是禁忌，更是好事，它可以让更多思维的火花产生碰撞，说不定还可以让改善问题变得容易一些。但有些人不这么认为，许多人觉得政治这样的东西就要避免谈论，这样的想法也不奇怪——没有什么类型的话题能比政治更能让人恼羞成怒了。要是两个程序员之间在争论两个程序语言之间哪个更好，这争论很少是火力全开、互相破口大骂甚至人身攻击的。但要是两个政治观点相悖的人在吵，那就没边了，一前一后几句话，根本不忍直视。

恼羞成怒的人不会认真讨论，甚至有时候连骂都懒得了。于是便给对方批量地扣上各种帽子，像“屌圈”、“自由派”之类，原谅我没有搞清楚这两个词究竟代表的意思是什么。还有“川粉”和“白左”这样的分类，这我倒也许明白其中的一点意思，按照见到过的评判来看，我应该算是再典型不过的白左了，虽然没有被证实过。

以上都不是问题，人爱骂骂去吧，不关我事。但问题就在于，我喜欢的人中，有“屌圈”，有“自由派”，有“川粉”，有“白左”。除了遇到另一派的时候，他们都是很好的人。许多还有着许多的共通点——像是对猫咪的喜爱。可是，仅仅是因为政治观点上的不同，就让大家互相变成了仇人一般的存在。这样太可惜了。

夹在两个人中间，他们是互相屏蔽的，提到另一边就会“啊？”地提起眼角。这时候作为“胶水”，是要尽力粘住、让两人放下芥蒂才比较好呐。但事实上这样做，不但没有很大可能达到预期效果，还有可能自己也被两边仇视。那就鸡飞蛋打了。

能有什么办法呢？没有，我只能眼睁睁地看。

--------------

最后要从比较具体的一件事说起，羽毛的死。

是很沉重的话题，不过还是必须要讲。羽毛是一位药娘，就是原本是男性，后来认为自己应该生来是女性，决定吃激素变性的人。听起来可能不是那么令人轻松的描述，不过请相信我，药娘中有许多很棒的人。羽毛有一位关系非常好的另一位药娘，叫做 Neko ，但是因为整个社会对这个群体的歧视，还有和她的家人和各种各样的困难，自杀了。几个月后，肝肠寸断的羽毛也跟着自杀了，那就是前段时间的事情。

听起来很可怜，不是吗？但对于这位已经自杀之人，却有许多人向她的尸体投掷了更多的刀子。“不值得同情”，“这种人就是问题儿童”，“再转发羽毛死的消息我通通屏蔽”。这太荒唐了，尤其是其中有我曾经认为非常善良的人的时候。

不过荒唐的事情总有原因。公开发表了疑问的我，得到了[这篇文章](https://blog.chiyukiruri.moe/2018/08/02/12/index.html)的一个链接，阅读之后，大概了解了几件事情：羽毛劝过别人自杀、羽毛在别人家制作过毒药。

不能否认，这是很严重的罪行，但是人家现在先是恋人死了，然后自己都死了，就是这样也不能有一点怜悯之心吗？没有怜悯之心也就算了，还要有憎恨之心，还不允许别人有怜悯之心，这就过分了。

不过我也不能乱说，因为我也不知道，羽毛是不是还犯过什么别的事情，什么让我听了之后也觉得该死的事情。但是我不知道啊，这种事情也没有人有客观的记录。所以我是不是也要悼念一下她呢？按照“再转发羽毛死的消息我通通屏蔽”这样的话来看，我不应该悼念，因为这样会被屏蔽，虽然被拥有这样心理的人屏蔽，是不是一件值得避免的事情还不好说。

-------

几乎是通宵地完成了这篇文章，那么就告尾声吧。

最后，请不要把这篇文章的内容当作我其他人的意见或者建议，这文章只是我的抱怨。当然，你要是觉得你属于上述其中行列，然后觉得自己的做法值得改进的话，很感谢你能把我看那么重。不过，也请不要认为这篇文章包含了对任何人改变自己做法的希望。因为要是这样认为的话，我会被讨厌的，请不要讨厌我。

最后，爱大家 💕。
